<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="//www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: thought | conan @ notes:~/]]></title>
  <link href="https://conanblog.me/categories/thought/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://conanblog.me/"/>
  <updated>2016-12-31T22:27:42-05:00</updated>
  <id>https://conanblog.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Conan]]></name>
    <email><![CDATA[conanchou1412@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="//octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2016 -> 2017]]></title>
    <link href="https://conanblog.me/blog/life/thought/2016/12/31/2016-2017/"/>
    <updated>2016-12-31T21:50:38-05:00</updated>
    <id>https://conanblog.me/blog/life/thought/2016/12/31/2016-2017</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/20151231/hpny.jpg" alt="" /></p>

<p>又到了一年總結經驗教訓和展望未來的時候。簡單總結就是有進步，但有很大的進步空間。2016年的目標尚未
完成的當然有，不過就像我一貫說的那樣，目標定得越遠大，即使達不到，但到達的地方也會越高遠。這個開頭簡直廢話……</p>

<h2 id="section">工作</h2>

<p>說說工作先。加入新的公司有一年多幾個月。開始的一些事情其實有些動搖我的念頭，甚至有些後悔自己當初過來的決定。這也是為什麼我在去年的年終總結的時候說需要贏得團隊的信任需要一個過程的言外之意。而確實，磨合、溝通和信任不是一紙協議就能搞定的。經過一年的努力，這個在去年定下的大目標相信是完成得不錯的。</p>

<p>工作細節方面，今年實踐了Docker以及一些Docker相關的技術，而我對它的態度也是從好奇轉向不推薦，而後又漸漸中立。好奇那會兒多半是因為各種軟硬文，在家裡的小環境裡面嘗試過之後確實發現了它的優勢確實誘人。環境獨立這樣的特性自然不用說，我更加喜歡它對軟件架構的影響，這種模塊化服務／微服務驅動的架構在運維方面有著非常大的優勢。但這個優勢的獲取並非易事，容器開關與組合、彈性規模在Docker技術框架下都很簡單，可容器內軟件必須要能做到足夠的擼棒性才能利用起Docker的技術框架。這在一開始並沒有朝這麼走的創業公司中是有實踐難度的。想想也是，本來一個“很簡單”的東西，直接那現有框架做做也就幾天功夫，去他媽的可擴展性，未來的事情等有未來再說。所以我的思路也調整了一下，現在可以欠技術債，但要一直紀錄需要改變的地方或更好實踐的方式。並經常審視，並摸清實施計畫和細節。這樣等到時機成熟，說下手就可以下手。另外，在軟件開發過程中，code review要為之前說的這個實施計畫做鋪墊。這個方式在2016中的工作是奏效的，當然還有上升空間，那就是怎樣在團隊內部做佈道，思路上來說首先還要從團隊內部的分享文化開始著手吧。</p>

<p>與Docker相關的，我們在一個核心子項目中採用了LXC，總的來說我對LXC／LXD項目更加鍾意。它們比較平易近人，不強迫你的軟件架構做太多調整。我們事實上成功將VM替換下來了。與Docker相比，它更hackable，更Linux。</p>

<p>另外今年也實踐了ChatOps，我為公司做了一個運維機器人並繼承到了我們的Slack、Github和AWS等第三方服務上。首先者個解了我對新技術動向和趨勢的饞（最早的時候本來想給自己的小社團1682做機器人來著），另一方面它也確實為我們的工作帶來了不少便利。你可以想像它是把命令行帶進了工作聊天群組，但是不一樣的就是，它是另一層抽象。這就大大加速和便利了團隊內部的Ops相關任務，不了解命令行的設計師想要測試個前端方案也不用再麻煩團隊裡的其他成員來做測試部署了。</p>

<h2 id="section-1">生活和學習</h2>

<p>其實我想過把生活和學習分開說，可是發現其實生活中有一大塊是圍繞著學習的，所以還是合併一下吧。</p>

<p>今年一件大事是我們終於把房買了，我們都很滿意的一套。因為我當時工作比較忙，辦辦花了很多心思操持買房的事情，要給她一朵大大的紅花！當然也要感謝爸爸媽媽們的支持。</p>

<p>我跟辦辦已經結婚一週年了，不過今年我們卻有長達5個月不在一起，她因為簽證問題不得不回國一段時間，所以講真的這一長段時間基本沒有什麼生活，因為一個人也不太願意出去玩，這段時間花了大半的時候學習有關音樂的東西，曾經只做做loop，為表演修修曲子，今年終於做了自己的曲子，而且這次挑戰了更難的旋律性曲子，非舞曲。這應該算是今年學習的最大成就。從無到有做一首曲子學了很多東西。新的一年打算花一些時間學習更多synth，如果有時間想要做一些完成度比較高的舞曲。</p>

<p>說到一週年，我們一週年的那天風雨大作，在去訂好的飯店的路上還下起了冰雹，想來也是個值得記錄的軼事。</p>

<p>今年另一個比較大的成就是堅持去健身房，從辦辦回國之後，我就誇下海口說要去健身房，要練出辣身材。好事是前半句話我做到了，當中要謝謝跟我一起健身的gym buddy永強；後半句話是練了一陣子才意識到以我們的體質其實這個不是一兩年就能做到的事情。不管怎樣，我從一個俯臥撐只能做三五個的弱雞，到20個一組做4組的稍強的弱雞，已經是很值得沾沾自喜一下的了。不過革命尚未成功，明年要繼續。另外，今年夏天開始，跟我的好朋友Roman一起攀岩，雖然當中有過斷斷續續，但我們一直堅持到冬天閉館為止。我們到年末的時候也已經明顯地意識到自己的狀態很好。現在我們已經可以挑戰一些技術性的線路了。十個等級我們現在應該差不多是在五六級的樣子。攀岩是一項對技術、思維、體能都有要求的運動，每次session下來你的左右腦思維模式都會得到鍛鍊。我相信這項運動我還會繼續，它首先很有趣，另一方面它也是對我去健身房的一種督促，畢竟身體機能跟不上，很多技巧性動作也做不了。</p>

<p>還有一件比較有成就感的事情就是今年電焊了好些個東西，當中包括跟辦辦一起做的多功能電子鬧鈴，當然也有後來的ErgoDox鍵盤。趁此機會也學習了一些電子硬件相關的知識，為我的IoT項目打打基礎。說到這一趴，我還挺為自己找了這樣的老婆自豪的。用朋友的話說，她跟外面那些妖豔貨色不一樣。是真的，你見過多少女神還跟你一起玩電焊打電動還學習天文望遠鏡的？記得肖侃兄弟說，那是雅趣，我覺得挺好。喔對了，她回國那幾個月也沒閒著，周遊列國，還學習了不少歐洲文化、藝術和歷史。最討厭跟這種好學生交朋友了，壓力太大了真是……</p>

<p>關於天文望遠鏡，這裏要鳴謝木星的耐心指導，他在百忙之餘給我寫了三封長文，非常細緻而全面地介紹了天文觀測入門者應該懂得的關於天文望遠鏡的知識，且淺顯易懂。搬了新家後，我們應該會有更好的場地去觀星了 ：）</p>

<h2 id="section-2">2017</h2>

<p>2016年年初，我在GoodRead上定下今年12本書的目標，年中達成了，於是就把難度加大，把目標定到了20本，最後果然沒有達成。所以2017繼續努力看書吧，依然定20本。</p>

<p><img src="https://cloud.githubusercontent.com/assets/480759/21580056/24d89b74-cfa4-11e6-9b18-16952ad166d0.png" alt="" /></p>

<p>2016年底，我就已經開始策劃做一個手機App，其實心裡也有個小的目標，就是希望能做那個領域裡數一數二的App，最好再拿個什麼獎。跟書有關的一款App，現在先賣個關子。</p>

<p>有時我會情緒不穩定，這樣不好。來年我要努力做好情緒的調節和控制。我覺得我可以首先從打遊戲開始，畢竟有些遊戲真的是難到很想摔手柄……</p>

<p>最後希望我們儘快把新家弄好吧，然後野獸和公主幸福地生活。鬼扯……好就先這樣。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[談民科]]></title>
    <link href="https://conanblog.me/blog/thought/2016/02/20/crank-and-autodidacticism/"/>
    <updated>2016-02-20T11:54:51-05:00</updated>
    <id>https://conanblog.me/blog/thought/2016/02/20/crank-and-autodidacticism</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>近幾年「民科」這個詞的曝光度越來越大，有關的言論也是越來越多。兩件事情讓我最近一段時間一直思考關於「民科」的事兒。一是王垠寫了篇幫 Java 洗白的博客，雖然很多觀點我是讚同的，但依然不敢同意他的種種論調，尤其是他文章中出現了三次民科，而且對其嗤之以鼻。於是我就想起了第二件事，我也曾被一個 PhD 在讀生室友扣過民科的帽子，因為我曾經天真地認為某兩種植物屬於同一科。而今天就在寫這篇文章之前，正巧有個群也聊了相關的話題。所以打算寫下我的一些想法。</p>

<!--more-->

<p>首先要解決我腦子里一直存在的一個困惑：怎麼定義民科？</p>

<p>綜合<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/民间科学家">維基百科</a>和跟朋友們的討論，我覺得民科大致需要符合以下幾個特征：</p>

<ol>
  <li>极少接受过（甚至拒绝）正规科技学习及训练</li>
  <li>理论知识及学术素养匮乏</li>
  <li>热衷于相关领域研究</li>
  <li>製造已經解決某些重大問題的因特網言論，炒作多過學術</li>
</ol>

<p>然而令我困惑的是，我之前提到的王垠和那位 PhD 在讀生也常把民科掛嘴邊，可似乎他們說的民科跟這個定義似乎有些不一樣。似乎他們指的更多的是「那些非科班出身的人，且正好有錯誤或不被他們認同的觀點」。所以這範圍一下就被擴大了，而事實上很多網民也確實在用這種擴大化的定義 。</p>

<p>我的那個例子連我自己都不會用「科學」來形容，純屬猜測，也不怪被人恥笑。而王垠說的這些人牽強地說還是有些符合上面歸納的四點的，我一開始這麼想。可後來覺得這經不起推敲，畢竟計算機科學跟其他自然科學還是有區別，我在舊博客里也寫到過，我稱之為人造科學。所以第一個特征並不符合。而第四點其實也是很主觀的。</p>

<p>今天受到前輩點撥，或許這一群很容易被歸類為「民科」的人應該被歸類到<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/自主學習">「自主學習主義」</a>。這樣的一個群體其實是非常尷尬的群體，因為自己研究研究也就算了，可有了新發現還不能說，說了就會被貼標籤扣帽子。而且這帽子扣得還是因人而異，有些人因為其名望高，所以世人就跪舔，而有些人出生草根就被恥笑。想想 <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Srinivasa_Ramanujan">Srinivasa Ramanujan</a>，我們應當反省自己的言行。你可能會說這也只是特例而已，這種人滿民科界（實指自主學習者）又能找到幾個，那我來說兩個小故事。</p>

<p>第一個是關於海森堡的<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/不确定性原理">不確定原理</a>，有人質疑它的正確性。於是就做了個假想實驗，說假設有這麼個盒子，盒子上有個帶快門的小孔，箱子里有若干光子。再假設這個快門足夠快可以一次只放跑一個光子，$\Delta {t}$ 足夠小，而少了一個光子也可以用理想的秤稱量 $\Delta {m}$，這麼一來那個光子的質量也就是 $m$，再根據質能方程 $E=mc^2$，可以輕鬆得到 $\Delta {E}$。這麼一來海森堡的不確定原理公式 $\Delta {E} \times \Delta {t} &gt; h/2\pi$ 就不成立了。</p>

<p>第二個是關於超光速的。還是一個假想實驗，如果假設能製造一根長達一光年的棍子，A和B站在棍子兩端，A用棍子戳B一下，動能的傳遞能在瞬間完成，這就自然實現了超光速。</p>

<p>這倆都有問題你們看出來了嗎？</p>

<p>第一個的話，如何稱量 $\Delta {m}$呢，拿個彈簧秤好了，設置一個零點，然後看箱子位移多少。那假設位移是 $\Delta {q}$，這樣箱子就在引力場里移動了 $\Delta {q}$。但根據廣義相對論的紅移效應，時間的快慢也會相應改變 $\Delta {T}$。再根據公式最後還是能推導出 $\Delta {T} \Delta {E} &gt; h$。這反而再次證明了理論的正確性。</p>

<p>而第二個這個實驗的假設也得重新思考。理想的剛體並不存在，棍子會縣收縮再伸展，動能在棍子內部只能以機械波的速度傳遞，從而低於光速。</p>

<p>這兩個雖然第二個看起來更小兒科一點，但其實其錯誤是很相似的。在今天，可能很多人都會把他們叫做民科。只是剛剛說的第一個故事是發生在1930年第六屆索爾維會議，而這個假想實驗正是著名的<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Bohr–Einstein_debates">愛因斯坦光盒實驗</a>。通過這兩個故事我其實是想說，拋開人物、標籤，故事是一樣的，不一樣的只是自己。</p>

<p>忽然我就想起了 Paul Graham 的那篇<a href="http://www.douban.com/note/344097029/">《不能說的話》</a> (<em><a href="http://www.paulgraham.com/say.html">What you can’t say</a></em>)，雖然歷史在一遍遍重演，這幾乎是一種自然規律，但我還是不禁感歎，這樣的現象是多麼可悲的事情。我認為對待言論要動腦思考敞開胸懷，不要傲慢不要偏見，即便是小眾論調也要公平對待，更加不要因為別人的出生或經歷而妄下斷言。對於異議不要動輒就是貼標籤，相反你應該嘗試駁倒對方，更不要因為自己的傲慢與偏見來給別人貼標籤。時不時地逆潮流思考也是有好處的，內省的思辨往往能讓我們保持清醒。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一些關於假新聞和標題黨的想法]]></title>
    <link href="https://conanblog.me/blog/china/internet/thought/2016/01/03/we-media-fake-news/"/>
    <updated>2016-01-03T11:03:16-05:00</updated>
    <id>https://conanblog.me/blog/china/internet/thought/2016/01/03/we-media-fake-news</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近又有一些自媒體的假新聞被忽然炒熱，比如最近一篇說蘋果收購特斯拉的。不管是愚人節假新聞被挖墳，
還是挖墳、傳播者無腦。假新聞、標題黨這兩年已經泛濫，自媒體更是搞臭了自己的名聲。
表面看，這事兒一半關於內容制造者的人品，另一半關於讀者和傳播者素質，我相信 Fenng 的<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODIyMTE0MA==&amp;mid=401811966&amp;idx=1&amp;sn=76a53dbe421dcba15e923ce79d832eb0&amp;scene=5&amp;srcid=01032MbUPhPM67o8GPanOOSd#rd">這篇文章</a>已經做了很“給力”的討論。</p>

<p>前不久我也在 Twitter 上跟幾個推友討論了相關話題。</p>

<p><img src="/images/20160103/twitter.png" alt="為保護推友隱私，已經把推號和頭像遮掉" /></p>

<!--more-->

<p>我這篇推文雖然得到了很多人的贊同，然而我覺得這並不是問題的全貌和根本。那根本是什麼？我覺得是誠信缺失。
你可能覺得這豈不是廢話，可是我想說的不僅僅是造假自媒體和惡意傳播者的誠信缺失，更是社會誠信缺失的問題。</p>

<p>在進入到分析之前我想先分享一下誠信較高的社會裡自媒體是如何生存的。拿 Medium 來說吧，
它是目前運營得最成功的博客平台之一。他們公司也很早就開始想如何犒勞寫手/作家。
按照點擊量付正相關的酬勞似乎合情合理，畢竟他們是互聯網公司，流量和用戶數就能直接和間接
給他們帶來經濟利益。
不過他們第一個槍斃了這個想法，因為這種模式極有可能讓人們忽視真正高質量的文章。
所以是毋庸置疑的情懷牌，當然不光文章質量有情懷，整個網站的 UI/UX 也是處處體現情懷。
這裡就不多說了，感興趣的同學可以自己去仔細體驗。</p>

<p>而發文的那些專業與非專業的作者們對 Medium 的態度呢？大多數人覺得 Medium 是一個提高知名度的平台，
他們用它來 <strong>建立</strong> 自己的公眾形像和聲譽，最終從這些知名度和公眾形像中，他們能獲得一定的經濟利益。
當然 Medium 也會給一些明星作家一定的報酬，而我覺得這也是建立在之前這些明星作家們的 <strong>積累</strong> 之上。
而其它類似的自媒體平台也是大同小異。</p>

<p>{% pullquote left %}
所以你看，{“ 在誠信較好社會，人們更加講求運營，一種積累的過程。行為和經濟利益之間往往不是直接的關系。 “}
注意！（請用老羅的方式念）這一點很重要，因為在誠信較缺失的社會體系裡，
行為和經濟利益之間的關系往往是更直接的。
{% endpullquote %}</p>

<p>那再來看看在華人社會比較流行的這些自媒體平台。朋友圈、微博、以及類似 Medium 的平台簡書。
他們有一個共同點。這也多虧了老羅的發布會我才意識到。就是“打賞”這個功能。我並不是不喜歡這個功能，
事實上我自己也做過產品，換我我也會加同樣的功能。
之所以加這個功能，說明產品經理們已經意識到了某種更深層的脈動。順便插一句，
在寫這篇文章做調查時我也發現了一些美國的創業公司試圖給 Medium 添加類似“打賞”的功能，可是最終都
因響應不強烈，不了了之了。</p>

<p>接著說回這個打賞的事兒。華人相對來說不喜歡分享，“自掃門前雪”、“肥水不流外人田”、
“多一事不如少一事”、“槍打出頭鳥”等思想已經深深影響著我們的行為。
而對於大多數中國網民來說，生活雖不到艱難的地步，但也沒有閑到天天有時間寫文章。
尤其是一些中產，有思想有知識，但是沒時間做沒有報酬的“閑事”。
所以產品經理們為了換得更多的質量相對高的內容（從而得到更多用戶和流量），
他們要把“閑事”變成“稍正的事”。</p>

<p>情懷牌在這個時候就不管用了，表面上，作家/寫手要養家糊口、或賺點外快。
實際上，想想之前我說的行為和經濟利益的關系，
在誠信相對缺失的社會，寫作這種行為和經濟利益如果還是間接關系，還有多少人買賬？
必須要直接，而且要赤裸裸地直接，要有視覺和數字的直觀衝擊。</p>

<p>那誠信在這兒起什麼作用？誠信是現金的緩衝帶，越沒有信任就越是要“一手交錢一手交貨”，
越有信任就越可以“賒賬”。可誠信這東西怎麼來呢？靠 <strong>積累</strong>。
人都是社會動物，不可避免地會相互模仿，
當“積累”這種“吃力不討好”的方式在一個社會裡被一些不誠信的“抄近路”的方式打敗時，
人們自然會學習“抄近路”，直到人們發現“抄近路”的弊端大於利益時才會罷休。這不可避免，即便是現在已經
很誠信的社會在早期也面臨過這樣的歷史進程。</p>

<p>{% pullquote left %}
要改變這一現狀並非易事，在經濟條件好，更富足的社會，這會簡單一些，畢竟更多人追求情懷。
說這個並沒有什麼意義，因為強國幾乎是共識。而我想說的是用經濟體系引導社會意識。
我覺得馬雲想要建立支付信用體系就是一個很好的開端。其實美國社會很大程度地建立在信用體系之上，
它影響著美國人的行為模式。{“ 當在一個社會裡，人與機構要為自己以往的言行負責任時，
人們才會意識到“積累”的重要性，從而才有真正的“運營”。 “}
{% endpullquote %}</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2015->2016]]></title>
    <link href="https://conanblog.me/blog/life/thought/2015/12/31/2015-2016/"/>
    <updated>2015-12-31T13:53:55-05:00</updated>
    <id>https://conanblog.me/blog/life/thought/2015/12/31/2015-2016</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/20151231/hpny.jpg" alt="" /></p>

<p>又是一年忙忙碌碌，可能光從這兩年的博客發表數量就可以看出來。今年跨年，是該稍微寫一點東西了，
免得以後忘記這兩年都幹了些啥。</p>

<!--more-->

<h2 id="section">工作</h2>

<p>2013 年中，我加入了一家為金融公司做私有雲的創業公司。開始的一年多做得非常開心。
因為做的東西很有挑戰，我到現在還記得加入的第二天就接到了一個獨立任務──寫一個 in-memory
graph database，而且不能太臃腫，因為要放進 OpenVSwitch 交換機里跑。之後幹了半個禮拜，
在我離開這家公司時，這個項目依然還在我們數據中心的每一台交換機里運行著。當然其實後來整個
OpenVSwitch 的軟件框架基本都是我寫的。
這也是那一年半里我每天工作的重心。在這個過程中，我的搭檔──一名網絡工程專家，
以及我的上司──一名總是比我多想一步的實時高頻系統專家，都給予了很多的鼓勵和幫助，
不論是硬技術方面的還是軟技術方面的。之後，有了一些人事方面的變動，我老闆跳槽了，
於是我便慢慢變成了個自由人，我也越來越多地涉及到公司產品的其它部份，
尤其是數據庫和數據中心方面的項目。好的不好的事、物都經歷過，這些都是寶貴的經驗。
在我離開的時候，公司好幾個組的夥伴都來跟我說願做我的推薦人，這就讓我很感動。
這種肯定是為我踐行的最好的禮物。</p>

<p>2015 年中，我決定跳槽了。過去的兩年，我成長了，公司也成長了，它再也不是一家創業公司；然而我還是
喜歡創業公司。一次機緣巧合的機會，我去哥大參加一個清華北美地區校友會組織的座談會（應該是我人生
中最接近清華的一次吧，哈哈），結識了一位同是嘉賓的哥大教授。那會兒他剛剛和他的一個博士學生建立了一
個有學術背景的創業公司。當中略過幾次吃飯聊天，大半年之後我便加入了他的公司。現在我剛剛加入這家
公司一個多月吧，它還跟小嬰兒似的，還有很多待做的事情，從架構到功能，從 UI/UX 到代碼。
當然這一切都得建立在團隊對我的信任上。我相信這只是個時間問題。希望 2016 年我能幫助它成長得更好。</p>

<h2 id="section-1">生活</h2>

<p>2014 年初的時候，我邂逅了她，我現在的妻子。她很美，也比我聰明。在我眼裡她無限接近于完美。
我經常偷樂，沒想到我這德行還能追到這麼好的姑娘。在她的細心照料下，我的生活有了質的飛越，
身上的毛病也少了。我很感謝她，在迷茫的時候她幫我解惑，她的支持給我繼續執行的勇氣，
另外她還容忍我玩電子音樂、夢話說程序語言設計，還耐心聽我嘮叨那些偏門冷知識。
來年我依然會努力照顧好她，不給她惹麻煩 ;)</p>

<p>去年回了一次國，時間上也是匆匆忙忙，并沒有來得及見朋友。父母和祖輩都去看望過。都還好，
只是許久不見，他們都老了。我爸雖然還壯實，但是跟我記憶里的樣子已經不一樣了。
忍不住就想起朱自清的《背影》。想到就心疼和無奈。剛認識我老婆那會兒，她問我可有我爸媽的照片，
我那時才意識到我沒有我爸的照片，這麼多年我腦子里還是那個開車送我上學時的他。我爸還不會視頻聊天，
所以這些年一直都是我打網絡電話給他，可是每次都是匆匆幾句話。近幾年，歲月改變了他，想來開始
掛念孩子家人了，才多了幾通十幾分鐘的電話。最近我媽那邊傳來消息，說是外公快不行了，六七年了，
她一個人照料得了癌症的外公。也是非常不容易。想想要不是你們的辛苦，我哪裡有這般無憂的生活？
希望未來我能常回家看看吧。</p>

<p>對了，我要減肥了，BMI逼近正常和肥胖的那條交界線了。</p>

<h2 id="section-2">學習</h2>

<p>{% img left /images/20151231/2016resolution.png 200 265 2016 Resolution %}</p>

<p>這幾年學習倒是沒斷過，工作必須要學的和自己感興趣的。這一點還算欣慰。2015 年初我在 GoodReads
上定下一年 30 本書的挑戰，年末看看自己才差不多完成了一半。不過沒完成挑戰倒沒什麼要緊的，
想想我讀的書畢竟不是暢銷小說，知識密度大多了。
其實左邊這幅圖片的背景就是我今年翻閱過的書籍的一部份。</p>

<p>今年還在 coursera 上上了一些伯克利音樂學院的課，深受啟發。我又看到來年有一些新課，找個時間還是
會再去上一上。</p>

<p>學習方面繼續保持吧。現在唯一覺得時間不太夠用，之後等生活進一步穩定下來應該會有更多時間吧。</p>

<h2 id="section-3">創業</h2>

<p>創業的夢一直在做，想法也一直有，也經常和朋友們分享。再積累幾年，我會再回來的。
今年國內的資本市場也是動盪的一年。一旦錯過一個好窗口，就有可能錯過整片江山。
我曾投資的一家公司就遇到了不小的麻煩。不管怎樣，兄弟繼續加油！</p>

<h2 id="section-4">2015-&gt;2016</h2>

<p>就這樣吧，一篇沒什麼營養的總結，寫在 2015 的最後一天。對來年我也沒什麼高大上的願景，
踏踏實實做好眼前事兒吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[不是格子人生]]></title>
    <link href="https://conanblog.me/blog/life/thought/2015/07/20/to-do-or-not-to-do/"/>
    <updated>2015-07-20T12:08:48-04:00</updated>
    <id>https://conanblog.me/blog/life/thought/2015/07/20/to-do-or-not-to-do</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://conanblog.me/images/20150720/zen.jpeg" alt="" /></p>

<p>距離上次的更新又是很久了。這個一年多來換了三處地方住，各種各樣的事情接踵而至，工作也從一個項目
變成了四個項目。說真的一直扛著重壓走了很久。不過好就好在，我遇到了我的女朋友。事情沒有太糟糕。</p>

<p><a href="https://conanblog.me/blog/life/hack/productivity/2014/09/01/900-months/">之前的一次更新</a>
我寫了一些關於 GTD 的想法，以及一個私人的項目。隨著時間的推移，我是一直在努力讓自己跟上時間的步伐，
然而事情並沒有非常順利。經過很長時間的努力但如果還是不見成效的話，往往說明了也許我們看/解決問題的
方法有問題。於是就有了這篇隨想/分享。</p>

<!--more-->

<p>讓我決定寫下我的想法的其實是 Jeff Atwood 的 <a href="http://blog.codinghorror.com/todont/"><em>Todon’t</em></a>，
我在讀他的博客文集
<a href="http://www.amazon.com/How-Stop-Sucking-Awesome-Instead-ebook/dp/B00BU3KPQU"><em>How to Stop Sucking and Be Awesome Instead</em></a>
的時候遇到了這篇文章。（題外話，這本書並沒有書名顯得那麽沒營養，其實是很有料的一本書。）</p>

<p>請允許我引用文中的一句話，因為它同樣也是我心中的聲音：</p>

<blockquote>
  <p>If you can’t wake up every day and, using your 100% original equipment God-given organic brain, come up with the three most important things you need to do that day – then you should seriously work on fixing that.</p>
</blockquote>

<p>可能跟大多數使用 GTD 工具的人一樣，我有一個鼠標滾輪滾好多下都不見底的 TODO list。它讓罪惡感在我心裏
慢慢堆積，進而升級變成了壓力。當然這只是加之我身的一部份壓力的具象化。在我之後要提到的一本書里就提到，
我們的壓力來自多方面，比較常見的有：</p>

<ul>
  <li>Traffic stress</li>
  <li>Getting angry</li>
  <li>Interpersonal conflicts</li>
  <li>Frustration over failed weight loss efforts</li>
  <li>Financial stress</li>
  <li>Being overwhelmed with too much to do</li>
  <li>Having regrets</li>
  <li>Discrimination</li>
</ul>

<p>我比對了一下，只能默默在每一項前面打勾……
我一開始覺得可能用一個 TODO list 來記錄並優先排序，然後按照自己的時間
安排來處理這些事務是可以解決這些事情的。可事實告訴我：然並卵。這個“系統”看似完美，可是就跟安全界的
一句名言說得一樣：</p>

<blockquote>
  <p>任何系統里，人總是軟肋</p>
</blockquote>

<p>在這種 TODO 系統裏也是一樣。我成了系統的瓶頸。我有自動腳本幫我篩選新聞、
放進我的 Pocket 服務、並在 TODO 裏創建新項目；我也用 IFTTT 將很多東西自動化。
可是這些最終只是將我的 TODO list 加長。而我只能慢慢地一個一個完成。</p>

<p>在重壓下，我得尋找出路，於是找到了這本書 <a href="http://www.amazon.com/The-Myth-Stress-Happier-Healthier/dp/1439159459"><em>The Myth of Stress</em></a>。
或許在讀書之前我就這麽想，但是似乎在讀完之後我更加篤定：</p>

<blockquote>
  <p>我們承受如此大的壓力，根源並不是這個世界變得糟糕了，真正需要改變的是我們自己</p>
</blockquote>

<p>其實就跟我在大學期間對待考試一樣的態度——平常心。只是進入工作，面對異鄉人的特殊身份、財政、感情、
工作、創業、學習、雜務，我漸漸忘記當年的口頭禪“平常心”。之前我也曾讀到一篇很有意思的文章，表面看起來是說
如何準備自殺，其實是勸好好面對人生的。當中作者就指出一個很關鍵的點：人在面臨大災難的時候往往非常
堅強，反倒是那些瑣事會讓人萌生自殺的念頭。</p>

<p>這才回到了我開頭所引用的觀點，平常心對待日常事務，不要再給自己什麽 TODO List 了。錯過一個事務
也不會怎樣，真正關鍵的、非做不可的事情肯定不會錯過。不管是以哪種方式“不錯過”，要麽是重要到你忘不了
的事情，要麽是有第二次、第三次機會的事。</p>

<p>其實在 <em>The Myth of Stress</em> 和另一本有關壓力的書 <a href="http://www.amazon.com/The-Upside-Stress-Why-Good/dp/1583335617"><em>The Upside of Stress</em></a> 里，
都提到了一個不容忽視的一點：壓力不可避免，適當的壓力能讓你做得更好。</p>

<p>所以經過一段時間的思考和沉澱，我廢除了 GTD 以及相關的 GTD 項目，只用大腦記錄要務。因為工作後雜務太多，
學習變成了一件困難的事情，所以仍然需要對學習給予一定的壓力，比如我給自己設定一個今年閱讀 30 本書的目標。</p>

<p>900 個月的人生，轉瞬即逝，我們為何要選擇不愉快的方式去度過呢？別給自己畫上格子，這不是格子人生。</p>

<p><small>說明：封面圖片我也不知道版權屬誰，是從這裡拿到的：<a href="https://theabysmal.wordpress.com/tag/zen-mind-beginners-mind/">the Abysmal Centre</a>。
暫時先用了，如有問題請聯繫我，我會徹下。</small></p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
