<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="//www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: china | conan @ notes:~/]]></title>
  <link href="https://conanblog.me/categories/china/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://conanblog.me/"/>
  <updated>2016-01-03T15:24:36-05:00</updated>
  <id>https://conanblog.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Conan]]></name>
    <email><![CDATA[conanchou1412@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="//octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[一些关于假新闻和标题党的想法]]></title>
    <link href="https://conanblog.me/blog/china/internet/thought/2016/01/03/we-media-fake-news/"/>
    <updated>2016-01-03T11:03:16-05:00</updated>
    <id>https://conanblog.me/blog/china/internet/thought/2016/01/03/we-media-fake-news</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>最近又有一些自媒体的假新闻被忽然炒热，比如最近一篇说苹果收购特斯拉的。不管是愚人节假新闻被挖坟，
还是挖坟、传播者无脑。假新闻、标题党这两年已经泛滥，自媒体更是搞臭了自己的名声。
表面看，这事儿一半关于内容制造者的人品，另一半关于读者和传播者素质，我相信 Fenng 的<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODIyMTE0MA==&amp;mid=401811966&amp;idx=1&amp;sn=76a53dbe421dcba15e923ce79d832eb0&amp;scene=5&amp;srcid=01032MbUPhPM67o8GPanOOSd#rd">这篇文章</a>已经做了很“给力”的讨论。</p>

<p>前不久我也在 Twitter 上跟几个推友讨论了相关话题。</p>

<p><img src="/images/20160103/twitter.png" alt="为保护推友隐私，已经把推号和头像遮掉" /></p>

<!--more-->

<p>我这篇推文虽然得到了很多人的赞同，然而我觉得这并不是问题的全貌和根本。那根本是什么？我觉得是诚信缺失。
你可能觉得这岂不是废话，可是我想说的不仅仅是造假自媒体和恶意传播者的诚信缺失，更是社会诚信缺失的问题。</p>

<p>在进入到分析之前我想先分享一下诚信较高的社会里自媒体是如何生存的。拿 Medium 来说吧，
它是目前运营得最成功的博客平台之一。他们公司也很早就开始想如何犒劳写手/作家。
按照点击量付正相关的酬劳似乎合情合理，毕竟他们是互联网公司，流量和用户数就能直接和间接
给他们带来经济利益。
不过他们第一个枪毙了这个想法，因为这种模式极有可能让人们忽视真正高质量的文章。
所以是毋庸置疑的情怀牌，当然不光文章质量有情怀，整个网站的 UI/UX 也是处处体现情怀。
这里就不多说了，感兴趣的同学可以自己去仔细体验。</p>

<p>而发文的那些专业与非专业的作者们对 Medium 的态度呢？大多数人觉得 Medium 是一个提高知名度的平台，
他们用它来 <strong>建立</strong> 自己的公众形象和声誉，最终从这些知名度和公众形象中，他们能获得一定的经济利益。
当然 Medium 也会给一些明星作家一定的报酬，而我觉得这也是建立在之前这些明星作家们的 <strong>积累</strong> 之上。
而其它类似的自媒体平台也是大同小异。</p>

<p>Surround your pullquote like this {&#8221; text to be quoted &#8220;}</p>

<p>那再来看看在华人社会比较流行的这些自媒体平台。朋友圈、微博、以及类似 Medium 的平台简书。
他们有一个共同点。这也多亏了老罗的发布会我才意识到。就是“打赏”这个功能。我并不是不喜欢这个功能，
事实上我自己也做过产品，换我我也会加同样的功能。
之所以加这个功能，说明产品经理们已经意识到了某种更深层的脉动。顺便插一句，
在写这篇文章做调查时我也发现了一些美国的创业公司试图给 Medium 添加类似“打赏”的功能，可是最终都
因响应不强烈，不了了之了。</p>

<p>接着说回这个打赏的事儿。华人相对来说不喜欢分享，“自扫门前雪”、“肥水不流外人田”、
“多一事不如少一事”、“枪打出头鸟”等思想已经深深影响着我们的行为。
而对于大多数中国网民来说，生活虽不到艰难的地步，但也没有闲到天天有时间写文章。
尤其是一些中产，有思想有知识，但是没时间做没有报酬的“闲事”。
所以产品经理们为了换得更多的质量相对高的内容（从而得到更多用户和流量），
他们要把“闲事”变成“稍正的事”。</p>

<p>情怀牌在这个时候就不管用了，表面上，作家/写手要养家糊口、或赚点外快。
实际上，想想之前我说的行为和经济利益的关系，
在诚信相对缺失的社会，写作这种行为和经济利益如果还是间接关系，还有多少人买账？
必须要直接，而且要赤裸裸地直接，要有视觉和数字的直观冲击。</p>

<p>那诚信在这儿起什么作用？诚信是现金的缓冲带，越没有信任就越是要“一手交钱一手交货”，
越有信任就越可以“赊账”。可诚信这东西怎么来呢？靠 <strong>积累</strong>。
人都是社会动物，不可避免地会相互模仿，
当“积累”这种“吃力不讨好”的方式在一个社会里被一些不诚信的“抄近路”的方式打败时，
人们自然会学习“抄近路”，直到人们发现“抄近路”的弊端大于利益时才会罢休。这不可避免，即便是现在已经
很诚信的社会在早期也面临过这样的历史进程。</p>

<p>Surround your pullquote like this {&#8221; text to be quoted &#8220;}</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
