<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="//www.w3.org/2005/Atom">

  <title><![CDATA[Category: life | conan @ notes:~/]]></title>
  <link href="https://conanblog.me/categories/life/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="https://conanblog.me/"/>
  <updated>2016-07-09T16:51:48-04:00</updated>
  <id>https://conanblog.me/</id>
  <author>
    <name><![CDATA[Conan]]></name>
    <email><![CDATA[conanchou1412@gmail.com]]></email>
  </author>
  <generator uri="//octopress.org/">Octopress</generator>

  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[2015->2016]]></title>
    <link href="https://conanblog.me/blog/life/thought/2015/12/31/2015-2016/"/>
    <updated>2015-12-31T13:53:55-05:00</updated>
    <id>https://conanblog.me/blog/life/thought/2015/12/31/2015-2016</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/20151231/hpny.jpg" alt="" /></p>

<p>又是一年忙忙碌碌，可能光從這兩年的博客發表數量就可以看出來。今年跨年，是該稍微寫一點東西了，
免得以後忘記這兩年都幹了些啥。</p>

<!--more-->

<h2 id="section">工作</h2>

<p>2013 年中，我加入了一家為金融公司做私有雲的創業公司。開始的一年多做得非常開心。
因為做的東西很有挑戰，我到現在還記得加入的第二天就接到了一個獨立任務──寫一個 in-memory
graph database，而且不能太臃腫，因為要放進 OpenVSwitch 交換機里跑。之後幹了半個禮拜，
在我離開這家公司時，這個項目依然還在我們數據中心的每一台交換機里運行著。當然其實後來整個
OpenVSwitch 的軟件框架基本都是我寫的。
這也是那一年半里我每天工作的重心。在這個過程中，我的搭檔──一名網絡工程專家，
以及我的上司──一名總是比我多想一步的實時高頻系統專家，都給予了很多的鼓勵和幫助，
不論是硬技術方面的還是軟技術方面的。之後，有了一些人事方面的變動，我老闆跳槽了，
於是我便慢慢變成了個自由人，我也越來越多地涉及到公司產品的其它部份，
尤其是數據庫和數據中心方面的項目。好的不好的事、物都經歷過，這些都是寶貴的經驗。
在我離開的時候，公司好幾個組的夥伴都來跟我說願做我的推薦人，這就讓我很感動。
這種肯定是為我踐行的最好的禮物。</p>

<p>2015 年中，我決定跳槽了。過去的兩年，我成長了，公司也成長了，它再也不是一家創業公司；然而我還是
喜歡創業公司。一次機緣巧合的機會，我去哥大參加一個清華北美地區校友會組織的座談會（應該是我人生
中最接近清華的一次吧，哈哈），結識了一位同是嘉賓的哥大教授。那會兒他剛剛和他的一個博士學生建立了一
個有學術背景的創業公司。當中略過幾次吃飯聊天，大半年之後我便加入了他的公司。現在我剛剛加入這家
公司一個多月吧，它還跟小嬰兒似的，還有很多待做的事情，從架構到功能，從 UI/UX 到代碼。
當然這一切都得建立在團隊對我的信任上。我相信這只是個時間問題。希望 2016 年我能幫助它成長得更好。</p>

<h2 id="section-1">生活</h2>

<p>2014 年初的時候，我邂逅了她，我現在的妻子。她很美，也比我聰明。在我眼裡她無限接近于完美。
我經常偷樂，沒想到我這德行還能追到這麼好的姑娘。在她的細心照料下，我的生活有了質的飛越，
身上的毛病也少了。我很感謝她，在迷茫的時候她幫我解惑，她的支持給我繼續執行的勇氣，
另外她還容忍我玩電子音樂、夢話說程序語言設計，還耐心聽我嘮叨那些偏門冷知識。
來年我依然會努力照顧好她，不給她惹麻煩 ;)</p>

<p>去年回了一次國，時間上也是匆匆忙忙，并沒有來得及見朋友。父母和祖輩都去看望過。都還好，
只是許久不見，他們都老了。我爸雖然還壯實，但是跟我記憶里的樣子已經不一樣了。
忍不住就想起朱自清的《背影》。想到就心疼和無奈。剛認識我老婆那會兒，她問我可有我爸媽的照片，
我那時才意識到我沒有我爸的照片，這麼多年我腦子里還是那個開車送我上學時的他。我爸還不會視頻聊天，
所以這些年一直都是我打網絡電話給他，可是每次都是匆匆幾句話。近幾年，歲月改變了他，想來開始
掛念孩子家人了，才多了幾通十幾分鐘的電話。最近我媽那邊傳來消息，說是外公快不行了，六七年了，
她一個人照料得了癌症的外公。也是非常不容易。想想要不是你們的辛苦，我哪裡有這般無憂的生活？
希望未來我能常回家看看吧。</p>

<p>對了，我要減肥了，BMI逼近正常和肥胖的那條交界線了。</p>

<h2 id="section-2">學習</h2>

<p><img class="left" src="/images/20151231/2016resolution.png" width="200" height="265" title="2016 Resolution" ></p>

<p>這幾年學習倒是沒斷過，工作必須要學的和自己感興趣的。這一點還算欣慰。2015 年初我在 GoodReads
上定下一年 30 本書的挑戰，年末看看自己才差不多完成了一半。不過沒完成挑戰倒沒什麼要緊的，
想想我讀的書畢竟不是暢銷小說，知識密度大多了。
其實左邊這幅圖片的背景就是我今年翻閱過的書籍的一部份。</p>

<p>今年還在 coursera 上上了一些伯克利音樂學院的課，深受啟發。我又看到來年有一些新課，找個時間還是
會再去上一上。</p>

<p>學習方面繼續保持吧。現在唯一覺得時間不太夠用，之後等生活進一步穩定下來應該會有更多時間吧。</p>

<h2 id="section-3">創業</h2>

<p>創業的夢一直在做，想法也一直有，也經常和朋友們分享。再積累幾年，我會再回來的。
今年國內的資本市場也是動盪的一年。一旦錯過一個好窗口，就有可能錯過整片江山。
我曾投資的一家公司就遇到了不小的麻煩。不管怎樣，兄弟繼續加油！</p>

<h2 id="section-4">2015-&gt;2016</h2>

<p>就這樣吧，一篇沒什麼營養的總結，寫在 2015 的最後一天。對來年我也沒什麼高大上的願景，
踏踏實實做好眼前事兒吧。</p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[不是格子人生]]></title>
    <link href="https://conanblog.me/blog/life/thought/2015/07/20/to-do-or-not-to-do/"/>
    <updated>2015-07-20T12:08:48-04:00</updated>
    <id>https://conanblog.me/blog/life/thought/2015/07/20/to-do-or-not-to-do</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://conanblog.me/images/20150720/zen.jpeg" alt="" /></p>

<p>距離上次的更新又是很久了。這個一年多來換了三處地方住，各種各樣的事情接踵而至，工作也從一個項目
變成了四個項目。說真的一直扛著重壓走了很久。不過好就好在，我遇到了我的女朋友。事情沒有太糟糕。</p>

<p><a href="https://conanblog.me/blog/life/hack/productivity/2014/09/01/900-months/">之前的一次更新</a>
我寫了一些關於 GTD 的想法，以及一個私人的項目。隨著時間的推移，我是一直在努力讓自己跟上時間的步伐，
然而事情並沒有非常順利。經過很長時間的努力但如果還是不見成效的話，往往說明了也許我們看/解決問題的
方法有問題。於是就有了這篇隨想/分享。</p>

<!--more-->

<p>讓我決定寫下我的想法的其實是 Jeff Atwood 的 <a href="http://blog.codinghorror.com/todont/"><em>Todon’t</em></a>，
我在讀他的博客文集
<a href="http://www.amazon.com/How-Stop-Sucking-Awesome-Instead-ebook/dp/B00BU3KPQU"><em>How to Stop Sucking and Be Awesome Instead</em></a>
的時候遇到了這篇文章。（題外話，這本書並沒有書名顯得那麽沒營養，其實是很有料的一本書。）</p>

<p>請允許我引用文中的一句話，因為它同樣也是我心中的聲音：</p>

<blockquote>
  <p>If you can’t wake up every day and, using your 100% original equipment God-given organic brain, come up with the three most important things you need to do that day – then you should seriously work on fixing that.</p>
</blockquote>

<p>可能跟大多數使用 GTD 工具的人一樣，我有一個鼠標滾輪滾好多下都不見底的 TODO list。它讓罪惡感在我心裏
慢慢堆積，進而升級變成了壓力。當然這只是加之我身的一部份壓力的具象化。在我之後要提到的一本書里就提到，
我們的壓力來自多方面，比較常見的有：</p>

<ul>
  <li>Traffic stress</li>
  <li>Getting angry</li>
  <li>Interpersonal conflicts</li>
  <li>Frustration over failed weight loss efforts</li>
  <li>Financial stress</li>
  <li>Being overwhelmed with too much to do</li>
  <li>Having regrets</li>
  <li>Discrimination</li>
</ul>

<p>我比對了一下，只能默默在每一項前面打勾……
我一開始覺得可能用一個 TODO list 來記錄並優先排序，然後按照自己的時間
安排來處理這些事務是可以解決這些事情的。可事實告訴我：然並卵。這個“系統”看似完美，可是就跟安全界的
一句名言說得一樣：</p>

<blockquote>
  <p>任何系統里，人總是軟肋</p>
</blockquote>

<p>在這種 TODO 系統裏也是一樣。我成了系統的瓶頸。我有自動腳本幫我篩選新聞、
放進我的 Pocket 服務、並在 TODO 裏創建新項目；我也用 IFTTT 將很多東西自動化。
可是這些最終只是將我的 TODO list 加長。而我只能慢慢地一個一個完成。</p>

<p>在重壓下，我得尋找出路，於是找到了這本書 <a href="http://www.amazon.com/The-Myth-Stress-Happier-Healthier/dp/1439159459"><em>The Myth of Stress</em></a>。
或許在讀書之前我就這麽想，但是似乎在讀完之後我更加篤定：</p>

<blockquote>
  <p>我們承受如此大的壓力，根源並不是這個世界變得糟糕了，真正需要改變的是我們自己</p>
</blockquote>

<p>其實就跟我在大學期間對待考試一樣的態度——平常心。只是進入工作，面對異鄉人的特殊身份、財政、感情、
工作、創業、學習、雜務，我漸漸忘記當年的口頭禪“平常心”。之前我也曾讀到一篇很有意思的文章，表面看起來是說
如何準備自殺，其實是勸好好面對人生的。當中作者就指出一個很關鍵的點：人在面臨大災難的時候往往非常
堅強，反倒是那些瑣事會讓人萌生自殺的念頭。</p>

<p>這才回到了我開頭所引用的觀點，平常心對待日常事務，不要再給自己什麽 TODO List 了。錯過一個事務
也不會怎樣，真正關鍵的、非做不可的事情肯定不會錯過。不管是以哪種方式“不錯過”，要麽是重要到你忘不了
的事情，要麽是有第二次、第三次機會的事。</p>

<p>其實在 <em>The Myth of Stress</em> 和另一本有關壓力的書 <a href="http://www.amazon.com/The-Upside-Stress-Why-Good/dp/1583335617"><em>The Upside of Stress</em></a> 里，
都提到了一個不容忽視的一點：壓力不可避免，適當的壓力能讓你做得更好。</p>

<p>所以經過一段時間的思考和沉澱，我廢除了 GTD 以及相關的 GTD 項目，只用大腦記錄要務。因為工作後雜務太多，
學習變成了一件困難的事情，所以仍然需要對學習給予一定的壓力，比如我給自己設定一個今年閱讀 30 本書的目標。</p>

<p>900 個月的人生，轉瞬即逝，我們為何要選擇不愉快的方式去度過呢？別給自己畫上格子，這不是格子人生。</p>

<p><small>說明：封面圖片我也不知道版權屬誰，是從這裡拿到的：<a href="https://theabysmal.wordpress.com/tag/zen-mind-beginners-mind/">the Abysmal Centre</a>。
暫時先用了，如有問題請聯繫我，我會徹下。</small></p>
]]></content>
  </entry>
  
  <entry>
    <title type="html"><![CDATA[格子人生]]></title>
    <link href="https://conanblog.me/blog/life/hack/productivity/2014/09/01/900-months/"/>
    <updated>2014-09-01T00:18:33-04:00</updated>
    <id>https://conanblog.me/blog/life/hack/productivity/2014/09/01/900-months</id>
    <content type="html"><![CDATA[<p>很久未更新日誌了，真是忙碌的一年。具體的更新就不寫在這一篇里了，長話短說是：我很好。</p>

<p>長久以來，我就有病，很多病，強迫症是之一，尤其對於時間管理。在聽說「人生只有900個月，一張A4紙就能打印出來」之後，病得更重了。所以我一直尋求一些方法去靈活地、有效地規劃（Hack）自己的人生，讓更多有意思的事情發生在這30＊30的表格里。<!--more-->曾經做了一個僅供自己使用的時間跟蹤系統來分析自己的時間都花到哪裡了，由於代碼寫得很hacky，使用也太geeky（其實我就是懶得寫文檔），就沒有開源。如果有興趣的朋友可以去試試<a href="https://www.rescuetime.com/">「RescueTime」</a>，我是受到它的啟發做的，當然我做的就比較粗陋，功能性上比它多了一個強制加鎖，即，在一段時限內不能訪問黑名單內的網站。這是幾年前的故事。</p>

<p>之後的幾年，我接觸到了一些提高效率的「方法論」，當中包括 David Allen 的
<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Getting_Things_Done">「GTD」</a>，以及Francesco Cirillo
的<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Pomodoro_Technique">「番茄時間法」</a>，當然還有一些未成大氣候的方法論，比如<a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Gamification">「Gamification」</a>。也對他們進行了嘗試和研究。可是我並不是很喜歡當中的任何一個。</p>

<p>於是，我終於啟動了一個想了很久卻沒動作的項目，暫時定名為「OrgLife」，這個項目并不簡單，因為不僅僅是寫寫程序而已，我想要研究出一個對我來說切實可行的方法。而且即便是寫寫程序而已，我還要學好多東西才能做個稍微像樣點、不擋道的工具，我可不想再做個很buggy的工具湊合用，畢竟在用工具提高效率的時候，如果工具不好使降低了效率會讓人很沮喪。在這裡，我特指要學前端開發。雖然大學時代創業時包攬過從前端到後端的活兒，但前端是個非常活躍、日新月異的技術集，三四年沒碰的話就已經是老化的知識了……</p>

<p>剛剛我強調了我要找個對我管用的辦法，因為我不知道這個方法是否普世，但是有我這個時間管理強迫症的人還挺多的，昨天在看 Hacker News
的時候看到一個要做<a href="https://www.kickstarter.com/projects/1751759988/sicp-distilled">「SICP Distilled」</a>的小夥子，也是個 LISP
Hacker，去他博客一逛，發現他也跟我一樣，試圖在做一些 life hacking
projects。所以或許，這個所謂的工具也好，方法也好，能夠讓一部份人先「富起來」：）</p>

<p>我預感這個項目會是一個戰線比較長的戰鬥，所以在完成 OrgLife
的第一稿之前我得有一些替代品來做輔助。於是這才是今天這一篇帖子的主題：一個暫時的關於時間管理的解決方案，或許適用于大部份病得還沒那麼重的「病友」。</p>

<h2 id="section">缺失的一環</h2>

<p>GTD 是目前時間管理最成體系的一個，建議對它不了解的病友先去做一些了解。它很靠譜，，，直到最後的執行這一環。老牌黑客 Kevin Mitnic
曾經說過，人是一個系統里最薄弱的構件。這話一點不錯，人是複雜的、不可預測的、存在很多弱點的。放在現在的語境里，我們就算完全按照 GTD
的理論走，最後不執行，還是白搭。這就是我說的「缺失的一環」，也就是一個能提高人的執行力的一種輔助。</p>

<p>很巧的是番茄時間法能比較好地促進人們執行，因為人們在掐表的情況下更傾向於全神貫注、在假想的deadline前把事情做好。這其實是個很簡單有效的hack，對我還蠻有效。於是我現在的工作流程是把這兩種方法有機結合了，即，在
GTD 最後加上番茄時間；或者也可以說把番茄時間法的 TODO 管理換成了
GTD。這樣一來，我就有了一個「管用」的體系。但是這還不夠好，先賣個關子，這裡就不分析了。</p>

<h2 id="section-1">增強靈活性</h2>

<p>「Context」，或者說環境，是 GTD
里一個重要的概念，它主要是幫助你在不一樣的環境下快速找到你要做的事情。這個所謂的環境實在是一個不太好掌控的東西，因為它的定義範疇太廣了。我的建議是不要太具體，但也不要太抽象。這兩個極端會發生同樣的事情，就是你最終放棄使用
GTD。如果太具體，管理成本就會變高，你的 GTD
會變得越來越難管理，最終只能放棄；如果太抽象，這個功能等於沒有用到，因為使用成本變高。所以怎麼才算適中？這個真的因人而異。我覺得事務比較少的人相比事務多的人來說，可以稍微抽象一些。這兩個極端都是有很明顯的特徵的，如果太抽象，那你的事務列表就會很長；如果太具體，那你的很多環境分類很少被用到。用面向對象的語言寫程序的同學，這是不是很似曾相識啊？</p>

<p>下面我用我自己目前的配置舉個例子：</p>

<p><img src="https://9qbqfg.dm2303.livefilestore.com/y2p_JUt7QwduLf34NdX7GOgEmHKdRafbVYPzVBWrUsJ46nTLaNgpz9url_QM48-R8RJGxp2f4nexqW6VLzHyfkP_wVORNMyE4g1suETTYQFU4Q/Screen%20Shot%202014-08-30%20at%2010.04.28%20PM.png?psid=1" alt="" /></p>

<p>這個界面是一款完全照搬 GTD 流程的軟件，叫OmniFocus
2。它並不是唯一的選擇，只是碰巧在我寫這篇博客的時候我正在調研這款軟件。你們也看到了，它的試用期快結束了，結束了之後，我還會繼續調研
<a href="http://orgmode.org/">org-mode</a>，以及類似 <a href="https://trello.com/">Trello</a> 的其他可選方案。</p>

<p>對這些 Contexts 做一些解釋：</p>

<ul>
  <li>Errands：一些生活不得不做的瑣事，比如買菜、倒垃圾、整理房間之類的</li>
  <li>Working：工作相關
    <ul>
      <li>Office：在辦公室要做的事情</li>
      <li>Low Energy：不太想幹事的時候可以做做的事情，一般是不太費腦的無聊的活兒</li>
      <li>Waiting：在 OmniFocus 里，Context 可以設置為 Waiting 狀態，可是這個狀態下的 context
  用戶就看不到了，意思就是「這事兒不關我，等著吧」我不喜歡這個狀態，太被動了，所以我單獨另闢了一個 Waiting，卻使用跟其它 context
  一樣的狀態。這樣我就能看到正在等的工作條目，並且可以在實時的時候催一催進度。</li>
      <li>Off Duty：離開辦公室時或回家路上要做的事情</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Learning：學習相關
    <ul>
      <li>Reading：閱讀已成為我的習慣，但是有時我缺乏專注力，經常是一本書還沒讀完就開動了第二本第三本第四本，兩個禮拜之後又拿起了第一本接著看，這樣做其實倒也沒太多弊端，就是如果忘記前文還得翻到前面複習
  目前為止我還不知道這是好是壞，因為複習可以加深記憶和理解，算是因機制而引起的反芻，是個副產品。所以這個 context
  里我主要是放兩類事務：
        <ul>
          <li>書籍閱讀進度跟蹤，這些一般都是自動循環的，比如每週前幾天是看第一本，后幾天是看另一本。這麼做同時也可以讓自己有個節制，不要太貪心，一下子開太多本……</li>
          <li>每週積累下來的時事閱讀，一般這一類都是這一週內從各個渠道搜刮到的值得閱讀的文章。用 <a href="https://ifttt.com">IFTTT</a> 和
  <a href="http://getpocket.com">Pocket</a> 自動化這個收集環節。</li>
        </ul>
      </li>
      <li>Hands Dirty：不動手肯定學不好東西，所有需要動手動腦的學習任務在這裡</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Family：家庭相關，有跟多是跟上面的雷同的，我就不再贅述了，說說不一樣的
    <ul>
      <li>Reviewing
  Finances：我會邀請我的女朋友或家人也來參加，一般是一月一次，裡面是記錄了一些需要在檢查財政時要做的事情。</li>
      <li>Rushing Out：跟上面的「Off Duty」很像，只不過是說要出門前或出門之後在路上要做的事情</li>
    </ul>
  </li>
  <li>Anytime：不受限制，任何時間都可以做的事情</li>
</ul>

<p>適當地抽象化環境分類，可以一定程度上增強 GTD
的靈活性；交叉分類和多分類是我要說的「更進一步」，可惜目前我在調研的這個工具不支持一個事務多個分類（或者是 tag
系統）。而幾年前我摸過 org-mode，它支持 tag 系統，加上最近在寫 Clojure 和 CloJureScript，正好趁此機會撿起 Emacs 吧，Vim
我已經用了足夠久了，以至於現在沒她不行。而<a href="https://github.com/ConanChou/ConanVimrc">她的配置</a>也是我目前為止維護得最久的一個開源項目（用
Eric Steven Raymond 「大教堂和市集」里提到的理論能很好地解釋為嘛我還在一直維護，因為維護者就是使用者）。雖然我也知道有 org-mode 的
Vim 移植，但是開放的心態總沒有錯 ；）</p>

<h2 id="section-2">主次要分明</h2>

<p>我要說的概念是「優先級」，這個概念在 GTD
以及相關輔助工具里是垂直的。在單獨的項目里有優先級，但是并沒有一個橫向的優先級概念，即，項目和項目之間是平等的關係。然而這顯然是不合常理的。所以我提出的另一個修正就是項目優先級。看圖：</p>

<p><img src="https://9qbqfg.dm2303.livefilestore.com/y2pgI7vWgC8V3yoRPlMarjLCmn4lu8i_jnUZbbOm0tIFqXW7yBXeoMnAbImPigzPl8ZpDVuk88VbzO7BGWfmyDWFWgw2pZJ0OGrt3NI0jmNwc8/Screen%20Shot%202014-08-30%20at%2010.03.46%20PM.png?psid=1" alt="" /></p>

<p>上圖看上去沒什麼特別的，但是它們其實是按優先級從高到低排列的（請忽視第一個 Clojure，它本應該在 Learn and Share
里躺著的，但是截屏的時候沒注意到）。每個人的優先級可能都不太一樣，但是目前來說，我的是這樣。其中可能比較有爭議的是「Help
Others」，居然倒數第二？是的，因為我覺得幫助別人的前提條件是顧好自己，就好像在飛機上氧氣罩落下時，你應該先戴好自己的面罩再幫助你身邊的小朋友。為什麼？因為我很難想像我自己的生活工作學習在一團糟的情況下還能好好幫助別人。小時候有很多歌頌黨員幹部的影視作品，他們很多人最終是身體垮了。在我看來一方面他們的精神可貴（宣（xǐ）傳（nǎo）部的工作很到位），另一方面他們因為自己在優先級上的不理智而縮短了「為人民服務」的時間，進而減少了好官在中國黨員中的比例。這是個悲傷的故事。</p>

<h2 id="section-3">一些小竅門</h2>

<h3 id="review">不小視 Review</h3>

<p>Review 這個環節是 GTD
里很重要但是又常常被人忽視的。因為人們覺得事情做好了就結束了，我一開始也這麼覺得。後來在軟件提醒之下做了一次
review，才發現一堆漏網之魚，一些沒有加截止日期和 context 的事務。Review 其實跟處理 inbox 是一個工作模式，只是一個在 Done
之前，一個在 Done 之後。謝耳朵說自己從來不忘記東西，我們也可以，只要你 review。</p>

<h3 id="section-4">儘量自動化</h3>

<p>使用這些工具也好，方法也好，都是有額外時間和處理開銷的。（誒！學計算機科學的病友，這個是不是又似曾相識？）我稱之為管理成本，為了儘量減小管理成本，我們應該更多地使用自動化工具，比如此前提到過的
IFTTT，還有就是各種腳本。在使用 OmniFocus 階段，我嘗試寫了幾個 AppleScript 自動腳本，感受是真tm糟糕。這也是我看向 Emacs org-mode
的另一個原因。</p>

<h3 id="section-5">遞歸式批處理複雜事務</h3>

<p>GTD
的一個「遊戲規則」是必須把事務拆分成可執行的小事務，這麼做很有道理，比方說如果有一個事務叫做「寫一個操作系統」，估計很少人在900個月的時間里能夠完成這個任務；但是如果你把它拆分成細小的組成部份，比方說「寫一個引導程序」，這就可執行得多。但是拆分並不總是那麼簡單。我的方法是遞歸式＋批處理。在番茄時間里遇到複雜的事務時就把它分成較細的事務，并扔進
inbox，然後繼續其它的事務。在下一個循環時，在處理較細的事務，以此類推直到把任務做完。這麼做其實是有一定的原因的。因為其實人跟單核計算機差不多，頻繁切換工作內容會降低效率，那些自稱能高效multitask的基本都扯淡＋裝逼。所以我就把處理大數據的軟件架構設計搬了進來，即
map+reduce。這裡就點到為止吧……</p>

<h2 id="section-6">結語</h2>

<p>就先分享到這兒，感覺是還有些東西忘了提，之前本想做個腦圖的，懶了。以後想到了再補充吧，洗洗睡了。希望對病友們有幫助。</p>

<p>另外，如果有病友對 OrgLife 感興趣，請跟我聯繫 ；）</p>
]]></content>
  </entry>
  
</feed>
